<section id="command-eventcheck">
    <title>SIEVENTO</title>
<indexterm><primary>SIEVENTO</primary></indexterm>
<indexterm><primary>EVENTCHECK</primary></indexterm>

<variablelist>

<varlistentry><term>Sinopsis</term>
<listitem>
<synopsis><command>SIEVENTO</command>
<command>EVENTCHECK</command></synopsis>
</listitem>
</varlistentry>


<varlistentry><term>Descripción</term>
<listitem>
<para>
El comando SIEVENTO es similar a ejecutar <link linkend="command-yield">NOEXCLUSIVO</link> seguido inmediatamente por <link linkend="command-noyield">EXCLUSIVO</link>.
Chequea si hay eventos en espera de ser procesados.
Algunos comandos que aceptan listas de instrucciones a ejecutar en respuesta a un evento las ejecutan en modo EXCLUSIVO.
Si las instrucciones se ejecutan rápidamente, no presentan problemas.
Pero si son lentos, entonces el usuario perderá el control durante ese tiempo.
Si salpicas esas instrucciones con unas instrucciones de SIEVENTO, entonces el usuarario no perderá control por un tan largo trecho de tiempo.
</para>

<para>
Puedes usar SIEVENTO como alternativo de poner instrucciones de NOEXCLUSIVO y EXCLUSIVO alrededor de bucles que son computacionalmente caros.
En lugar de esto, puedes envolver el procedimiento entero con un par de NOEXCLUSIVO/EXCLUSIVO y llamar SIEVENTO en lugares estratégicos en tus bucles.
</para>
</listitem>
</varlistentry>


<varlistentry><term>Ejemplo</term>
<listitem>
 
<programlisting><userinput>HABILITARATON [REPITE 72 [REPITE 4 [AVANZA 100 GIRADERECHA 90] GIRADERECHA 5]] [] [] [] []</userinput>
<replaceable>Hagas clic en la pantalla de &PRODUCTNAME; múltiples veces.
Observa que mientras se dibuja no puedes presionar el Botón Alto, porque la interrupción trabaja en modo EXCLUSIVO.</replaceable>

<userinput>HABILITARATON [REPITE 72 [REPITE 4 [AVANZA 100 GIRADERECHA 90] GIRADERECHA 5 SIEVENTO]] [] [] [] []</userinput>
<replaceable>Hagas clic en la pantalla de &PRODUCTNAME; múltiples veces.
Observa que mientras se dibuja sí puedes presionar el Botón Alto.</replaceable>
</programlisting>

</listitem>
</varlistentry>


</variablelist>
</section>
