<section id="command-setpitch">
<title>PONCABECEO</title>
<indexterm><primary>PONCABECEO</primary></indexterm>
<indexterm><primary>SETPITCH</primary></indexterm>

<variablelist>

<varlistentry><term>Sinopsis</term>
<listitem>
<synopsis><command>PONCABECEO</command> <parameter>ángulo</parameter>
<command>SETPITCH</command> <parameter>ángulo</parameter></synopsis>
</listitem>
</varlistentry>


<varlistentry><term>Descripción</term>
<listitem>
<para>
Inclina la tortuga a una nueva inclinación absoluta.
El argumento <parameter>ángulo</parameter> se da en grados desde el eje negativo Z hacia el eje positivo Y, rotando alrededor del eje X.
</para>
<para>
Este comando se diseñaba para ejecutar en modo <link linkend="command-perspective">PERSPECTIVA</link>.
</para>
<para>
PONCABECEO puede confundirte porque puede cambia cada componente de la orientación de la tortuga (balanceo, cabeceo y rumbo) a una equivalente en que el cabeceo no es lo que te pusiste.
Es decir, CABECEO puede devolver un ángulo diferente de lo que te pusiste con PONCABECEO, aunque PONCABECEO ha puesto correctamente el cabeceo de la tortuga.
Del mismo modo, ejecutando PONCABECEO sucesivamente con ángulos cada vez más mayor no es garantizado incrementar el cabeceo de la tortuga, particularmente si poniendo el cabeceo cambia el BALANCEO o RUMBO.
Por lo tanto, es importante entender tu <link linkend="understand-your-orientation-in-3D">orientación en 3D</link>.
</para>
<para>
  Para demostrar esto, supones que quieres dibujar una rueda de bicicleta con todos los radios uniéndose al buje en el centro.
Tal vez pensaras que lo siguiente funciona:

<programlisting><userinput>PARA RUEDA.INCORRECTA
  PERSPECTIVA
  REPITE 36 [
     PONCABECEO CUENTAREPITE*10
     AVANZA 100
     RETROCEDE 100
  ]
  BALANCEADERECHA 90
  CIRCULO 100
FIN</userinput>
</programlisting>
Pero después de ejecutar RUEDA.INCORRECTA, parece que no dibujó algunos de los radios.
</para>

<para>
La raíz de este comportamiento sorprendente se puede ver en su forma más sencilla con las instrucciones siguientes:

<programlisting><userinput>PERSPECTIVA
BORRAPANTALLA
PONCABECEO 180
MUESTRA ORIENTACION</userinput>
[180 0 180]</programlisting>
</para>

<para>
Así que, cuando pones el cabeceo a 180 grados de una orientación de <code>[0 0 0]</code> se puede pensarlo como «levantar la nariz hasta que la tortuga está al revés y mirando hacia atrás», pero ORIENTACION muestra que el cabeceo es 0, aunque la tortuga sí está al revés y mirando hacia atrás.
En cambio, la orientación de la tortuga equivale a <code>[0 180 0]</code>, pero se lo describe como rodado sobre su espalda (balanceo = 180) y mirando hacia atrás (rumbo = 180), o <code>[180 0 180]</code>.
Entonces, ¿que pasa si pones el balanceo a 180 grados de esta orientación?
En este caso, pones la orientación a <code>[180 180 180]</code>, que quiere decir «rueda sobre su espalda; levantar la nariz hasta que la tortuga está al revés; y gira de vuelta», que te pone a una orientación de <code>[0 0 0]</code>.
</para>

<para>
Hay dos maneras fáciles para solucionar este problema.
Una es de usar <link linkend="command-setorientation">PONORIENTACION</link>, que actualiza ambos BALANCEO y RUMBO para compensar por el nuevo BALANCEO.
La otra es de usar <link linkend="command-uppitch">CABECEA</link> en lugar de PONCABECEO cuando hagas cambios incrementales al cabeceo.
Con estas dos maneras, podemos arreglar RUEDA.INCORRECTA tal que dibujara correctamente una rueda de bicicleta.
</para>

<programlisting><userinput>PARA RUEDA.BUENA1
  PERSPECTIVA
  REPITE 36 [
     PONORIENTACION (LISTA 0 CUENTAREPITE*10 0) ; manera #1
     AVANZA 100
     RETROCEDE 100
  ]
  BALANCEADERECHA 90
  CIRCULO 100
FIN

TO RUEDA.BUENA2
  PERSPECTIVA
  REPITE 36 [
     CABECEA 10 ; manera #2
     AVANZA 100
     RETROCEDE 100
  ]
  BALANCEADERECHA 90
  CIRCULO 100
FIN</userinput>
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>


<varlistentry><term>Ejemplo</term>
<listitem>
<programlisting><userinput>PERSPECTIVA
PONCABECEO 45
MUESTRA CABECEO</userinput>
45
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>


<varlistentry><term>Ve También</term>
<listitem><simplelist>
<member><link linkend="command-pitch">CABECEO</link></member>
</simplelist></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>
</section>
