<section id="command-settimer">
    <title>PONTEMPORIZADOR</title>
<indexterm><primary>PONTEMPORIZADOR</primary></indexterm>
<indexterm><primary>SETTIMER</primary></indexterm>

<variablelist>

<varlistentry><term>Sinopsis</term>
<listitem>
<synopsis><command>PONTEMPORIZADOR</command> <parameter>id</parameter> <parameter>retraso</parameter> <parameter>retrollamada</parameter>
<command>SETTIMER</command> <parameter>id</parameter> <parameter>retraso</parameter> <parameter>retrollamada</parameter></synopsis>
</listitem>
</varlistentry>


<varlistentry><term>Descripción</term>
<listitem>
<para>
Pone un temporizador que se identifica por <parameter>id</parameter> (un entero del rango 1-31) para ejecutar las instrucciones en <parameter>retrollamada</parameter> después de <parameter>retraso</parameter> milisegundos.
El temporizador continua a ejecutar las instrucciones cada <parameter>retraso</parameter> milisegundos hasta que ejecutas <link linkend="command-cleartimer">TEMPORIZADORACERO</link> con el mismo <parameter>id</parameter>.
</para>

<para>
En cualquier momento, puedes detener el temporizador con TEMPORIZADORACERO.
En particular, puedes detenerlo desde las instrucciones en <parameter>retrollamada</parameter> para crear un evento del temporizador de un solo tiro.
También puedes crear un temporizador en cualquier momento, incluido en las instrucciones de <parameter>retrollamada</parameter>.
</para>

<para>
Deteniendo a &PRODUCTNAME;, por ejemplo con <link linkend="command-halt">HALT</link> o el <link linkend="commander-halt">Botón Alto</link>, también detiene todos los temporizadores.
</para>

<para>
Los temporizadores con valores de <parameter>id</parameter> en el rango 1-16 ejecutan sus retrollamadas en modo <link linkend="command-noyield">EXCLUSIVO</link>.
Esto quiere decir que no se las interrumpen por acciones del usuario y no se repinta la pantalla si se vuelve ocultada mientras que se ejecutan las instrucciones de <parameter>retrollamada</parameter>.
Los temporizadores con valores de <parameter>id</parameter> en el rango 17-31 ejecutan sus retrollamadas en el modo normal (interrumpible).
</para>

<para>
Cada <parameter>id</parameter> del temporizador puede tener valores diferentes de <parameter>retrollamada</parameter>.
</para>
</listitem>
</varlistentry>


<varlistentry><term>Ejemplo</term>
<listitem>
<programlisting><userinput>PONTEMPORIZADOR 17 200 [PONCOLORLAPIZ (LISTA AZAR 256 AZAR 256 AZAR 256)]</userinput>
<replaceable>&PRODUCTNAME; está disponible a ejecutar más instrucciones y el temporizador cambia el color de lápiz al azar cada 200 milisegundos.</replaceable>
<userinput>REPITE 72 [REPITE 4 [AVANZA 100 GIRADERECHA 90] GIRADERECHA 5]
TEMPORIZADORACERO 17</userinput>
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>


</variablelist>
</section>
