<section id="command-noyield">
    <title>EXCLUSIVO</title>
<indexterm><primary>NOYIELD</primary></indexterm>

<variablelist>

<varlistentry><term>Sinopsis</term>
<listitem>
<synopsis><command>EXCLUSIVO</command>
<command>NOYIELD</command></synopsis>
</listitem>
</varlistentry>


<varlistentry><term>Descripción</term>
<listitem>
<para>
Le dice a &PRODUCTNAME; que no es permisible interrumpir la ejecución de código &GENERICNAME; para procesar los mensajes de ventanas, tal como las pulsaciones de tecla, clics del ratón, y notificaciones para actualizar la pantalla.
Cuando &PRODUCTNAME; está en modo EXCLUSIVO, no te responde cuando ejecuta instrucciones de &GENERICNAME; y desoye interacciones de usuario importantes como cuando presiones al <link linkend="commander-halt">Botón Alto</link>.
&PRODUCTNAME; pueda aparecer congelado hasta que el código &GENERICNAME; termina o ejecuta <link linkend="command-yield">NOEXCLUSIVO</link>.
</para>

<para>
El modo por defecto es NOEXCLUSIVO, pero se ejecutan las listas de instrucciones provistas a <link linkend="command-keyboardon">HABILITATECLADO</link>, <link linkend="command-mouseon">HABILITARATON</link> y algunas de las provistas a <link linkend="command-settimer">SETTIMER</link> en modo EXCLUSIVO.
</para>

<para>
El concepto del modo EXCLUSIVO tenía más sentido históricamente cuando Microsoft Windows fue un sistema operativo multitarea cooperativa y las aplicaciones tenían control completo de la CPU hasta que decidían cederseles a otras aplicaciones.
Una vez que una aplicación había cedido control de la CPU a otra, tenía que esperar hasta que todas las otras aplicaciones ha cedido la CPU antes de que se pudiera ejecutar de nuevo, sin saber cuanto tiempo había que esperar.
Por eso, para garantizar un buen desempeño, las aplicaciones no cedían la CPU hasta que no tuviesen nada que hacer.
Hoy por hoy, Microsoft Windows les da a todas las aplicaciones un porción de tiempo justo a la CPU, así que EXCLUSIVO solo impide que &PRODUCTNAME; se interrumpe a si mismo.
En general, estas interrupciones son deseables, lo que hace difícil usar bien EXCLUSIVO.
No obstante, se proporcione EXCLUSIVO porque en algunos casos &PRODUCTNAME; funciona mejor si no se interrumpa.
</para>

</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>Ejemplo</term>
<listitem>
<para>
Puedes conseguir el balance correcto entre rendimiento y capacidad de respuesta para tus programas si tengas en cuento los siguientes ejemplos.
Digamos que tu programa tenga dos bucles anidados y que la mayoría del trabajo se hace en el bucle interior.
</para>

<para>
Caso 1: El usuario tiene el control por 10,000 operaciones (menor rendimiento):
<programlisting>NOEXCLUSIVO
REPITE 100 [
  REPITE 100 [
    <replaceable>; (trabajo a hacer)</replaceable>
  ]
]</programlisting>
</para>


<para>
Caso 2: El usuario pierde el control por 10,000 operaciones (mejor rendimiento):
<programlisting>EXCLUSIVO
REPITE 100 [
  REPITE 100 [
    <replaceable>; (trabajo a hacer)</replaceable>
  ]
]</programlisting>
</para>

<para>
Caso 3: El usuario pierde el control por 100 operaciones (rendimiento mediano):
<programlisting>REPITE 100 [
  EXCLUSIVO
  REPITE 100 [
    <replaceable>; (trabajo a hacer)</replaceable>
  ]
  NOEXCLUSIVO
]</programlisting>
</para>
</listitem>
</varlistentry>


<varlistentry><term>Ve También</term>
<listitem><simplelist>
<member><link linkend="command-eventcheck">SIEVENTO</link></member>
</simplelist></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>
</section>
