<section id="command-ellipsearc2">
<title>ARCOELIPSE2</title>
<indexterm><primary>ARCOELIPSE2</primary></indexterm>
<indexterm><primary>ELLIPSEARC2</primary></indexterm>

<variablelist>

<varlistentry><term>Sinopsis</term>
<listitem>
<synopsis><command>ARCOELIPSE2</command> <parameter>ángulo.del.arco</parameter> <parameter>medioeje.y</parameter> <parameter>medioeje.x</parameter> <parameter>principio.ángulo</parameter>
<command>ELLIPSEARC2</command> <parameter>ángulo.del.arco</parameter> <parameter>medioeje.y</parameter> <parameter>medioeje.x</parameter> <parameter>principio.ángulo</parameter></synopsis>
</listitem>
</varlistentry>


<varlistentry><term>Descripción</term>
<listitem>
<para>
Mueva la tortuga en sentido horario sobre un arco elíptico.
El arco traza <parameter>ángulo.del.arco</parameter> grados de la elipse, comenzando al punto descrito por <parameter>principio.ángulo</parameter> grados y terminando al punto descrito por (<parameter>principio.ángulo</parameter> + <parameter>ángulo.del.arco</parameter>).
</para>

<para>
Puedes visualizar el tamaño y forma del arco elíptico en la manera siguiente.
Primero, imaginate una elipse dibujado al centro de la pantalla tal que el <parameter>medioeje.x</parameter> es la distancia del centro a través del eje X y que <parameter>medioeje.y</parameter> es la distancia del centro a través del eje Y.
ARCOELIPSE2 dibuja parte de esta elipse, un arco entre dos puntos sobre la elipse.
El punto de partida por este arco te puedes visualizar imaginando una tortuga al centro de la elipse con un <link linkend="command-heading">RUMBO</link> de <parameter>principio.ángulo</parameter>.
El punto donde esta tortuga cruza a la elipse cuando AVANZA es el punto de partida del arco.
El punto final te puedes imaginar de una manera similar.
Si, antes de avanzar, la tortuga hubiese ejecutado <userinput>GIRADERECHA <parameter>ángulo.del.arco</parameter></userinput>, entonces donde cruzara la elipse fuera el punto final.
</para>

<para>
La posición y orientación del arco elíptico son más difíciles de entender, especialmente porque el arco elíptico no siempre está dibujado ni donde la tortuga empieza ni donde la tortuga termina.
Sin embargo, hay dos casos simples.
Primero, si <parameter>principio.ángulo</parameter> es un múltiplo de 90 grados, entonces se dibuja el arco tangente al rumbo de la tortuga.
Segundo, si <parameter>principio.ángulo</parameter> y <parameter>ángulo.del.arco</parameter> suman a un múltiplo de 90 grados, entonces la tortuga termina tangente al arco dibujado.
</para>

<para>
A pesar de este comportamiento confuso, es fácil usar ARCOELIPSE2 para dibujar iterativamente segmentos contiguos de una elipse.
Si tu ejecución primero tiene un <parameter>principio.ángulo</parameter> de 0 y, en cada ejecución siguiente, el <parameter>principio.ángulo</parameter> es la suma de todos los valores de <parameter>principio.ángulo</parameter> previamente dadas, dibujaras segmentos contiguos de una elipse, aunque las posiciones de la tortuga tal vez no quedare sobre la elipse.
</para>

<para>
Normalmente, se dibuja el arco elíptico en sentido horario, pero si <parameter>ángulo.del.arco</parameter> es negativo, entonces la tortuga se mueve hacia atrás en sentido <emphasis>antihorario</emphasis>.
</para>

</listitem>
</varlistentry>


<varlistentry><term>Ejemplo</term>
<listitem>

<para>
Un ejemplo 2D sencillo:
<programlisting><userinput>ARCOELIPSE2 90 100 200 0
ARCOELIPSE2 90  50 100 0</userinput>
</programlisting>
</para>

<para>
Una elipse 2D construida de múltiples aros consecutivos:
<programlisting><userinput>PONGROSOR 10
PONCOLORLAPIZ "ROJO
ARCOELIPSE2 90 150 100 0
PONCOLORLAPIZ "LIMA
ARCOELIPSE2 90 150 100 90
PONCOLORLAPIZ "AZUL
ARCOELIPSE2 90 150 100 180
PONCOLORLAPIZ "AMARILLO
ARCOELIPSE2 90 150 100 270</userinput>
</programlisting>
</para>

<para>
Una elipse dibujada con línea discontinua usando múltiples arcos consecutivos:
<programlisting><userinput>REPITE 36 [
   BAJALAPIZ
   ARCOELIPSE2 10 50 200 CUENTAREPITE*20-20
   SUBELAPIZ
   ARCOELIPSE2 10 50 200 CUENTAREPITE*20-10
]</userinput>
</programlisting>
</para>

<para>
Un ejemplo 3D:
<programlisting><userinput>PERSPECTIVA
REPITE 72 [ARCOELIPSE2 90 50 100 0 BALANCEADERECHA 5]</userinput>
</programlisting>
</para>

</listitem>
</varlistentry>


<varlistentry><term>Ve También</term>
<listitem><simplelist>
<member><link linkend="command-ellipsearc">ARCOELIPSE</link></member>
</simplelist></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>
</section>
