<section id="command-transfer">
    <title>TRANSFIERE</title>
<indexterm><primary>TRANSFIERE</primary></indexterm>
<indexterm><primary>TRANSFER</primary></indexterm>

<variablelist>

<varlistentry><term>Sinopsis</term>
<listitem>
<synopsis><command>TRANSFIERE</command> <parameter>prueba_de_terminar</parameter> <parameter>plantilla</parameter> <parameter>canasta</parameter>
<command>TRANSFER</command> <parameter>prueba_de_terminar</parameter> <parameter>plantilla</parameter> <parameter>canasta</parameter></synopsis>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>Descripción</term>
<listitem>
<para>
Devuelve el resultado de ejecutar repetidamente el argumento <parameter>plantilla</parameter>.
Se evalúa la plantilla una vez por cada elemento en la lista <parameter>canasta</parameter>.
TRANSFIERE mantiene una «canasta de salida» que está inicialmente vacía.
Después de cada evaluación de la plantilla, el resultado se vuelve la nueva «canasta de salida».
Después de que se ha procesado todos los elementos de <parameter>canasta</parameter>, TRANSFIERE devuelve la «canasta de salida».
</para>

<para>
En la plantilla, el símbolo <userinput>?IN</userinput> representa el elemento actual de <parameter>canasta</parameter> y el símbolo <userinput>?OUT</userinput> representa la «canasta de salida».
(En inglés, IN quiere decir «entrada» y OUT quiere decir «salida».)
No debes usar las otras símbolos de ranuras en esta plantilla.
</para>

<para>
Si el argumento <parameter>prueba_de_terminar</parameter> es la lista vacía, la evaluación sigue hasta que se ha procesado todos los elementos de <parameter>canasta</parameter>.
Si <parameter>prueba_de_terminar</parameter> no es la lista vacía, debe ser una plantilla que se evalúa a CIERTO o FALSO (un predicado).
En este caso, la evaluación continúa hasta que <parameter>prueba_de_terminar</parameter> evalúa a CIERTO o se ha procesado todos los elementos de <parameter>canasta</parameter>.
</para>

</listitem>
</varlistentry>



<varlistentry><term>Ejemplo</term>
<listitem>

<para>
Para cada palabra en el argumento final, si esta palabra ya forma parte del resultado, olvidala.  Si no, añade esta palabra al fin del resultado.
El resultado está inicialmente vacío.
</para>

<programlisting><userinput>MUESTRA TRANSFIERE [] [SISINO MIEMBRO? ?IN ?OUT [?OUT] [PONULTIMO ?IN ?OUT]] [A A B A C B D A]</userinput>
[A B C D]
</programlisting>

</listitem>
</varlistentry>


</variablelist>
</section>
