<section id="command-setturtlemode">
<title>PONMODOTORTUGA</title>
<indexterm><primary>PONMODOTORTUGA</primary></indexterm>
<indexterm><primary>SETTURTLEMODE</primary></indexterm>

<variablelist>

<varlistentry><term>Sinopsis</term>
<listitem>
<synopsis><command>PONMODOTORTUGA</command> <parameter>modo</parameter>
<command>SETTURTLEMODE</command> <parameter>modo</parameter></synopsis>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>Descripción</term>
<listitem>
<para>
Pon el modo de bitmap al tortuga actual.
El modo de bitmap controla la manera en que la forma de la tortuga se muestra sobre la pantalla.
PONMODOTORTUGA sólo funciona cuando la tortuga actual tiene forma de bitmap (ve <link linkend="command-bitmapturtle">PONFORMA</link>).
Hace que tortugas con forma de bitmap muestra su forma de una manera diferente.
Algunas veces, quieres que se borra el fondo de la pantalla y algunas veces no.
Algunas veces, quieres que se invierta la imagen antes de mostrarla y algunas veces no.
</para>

<para>
El argumento <parameter>modo</parameter> debe ser un entero entre 1 y 9.
Se da el significado de cada valor en la tabla siguiente:

<informaltable frame='all'>
  <tgroup cols='2'>
    <thead>
      <row><entry>Modo</entry> <entry>Bitmap Final</entry></row>
    </thead>
    <tbody>
      <row><entry>1</entry> <entry>La bitmap en memoria, sin modificaciones</entry></row>
      <row><entry>2</entry> <entry>Un OR a nivel de bits con la bitmap en memoria y la bitmap sobre la pantalla</entry></row>
      <row><entry>3</entry> <entry>Un AND a nivel de bits con la bitmap en memoria y la bitmap sobre la pantalla</entry></row>
      <row><entry>4</entry> <entry>Un XOR a nivel de bits con la bitmap en memoria y la bitmap sobre la pantalla</entry></row>
      <row><entry>5</entry> <entry>Un XOR a nivel de bits con la bitmap en memoria y un NOT de la bitmap sobre la pantalla</entry></row>
      <row><entry>6</entry> <entry>Un NOT a nivel de bits con la bitmap en memoria</entry></row>
      <row><entry>7</entry> <entry>Un OR a nivel de bits con la bitmap en memoria y un NOT de la bitmap sobre la pantalla</entry></row>
      <row><entry>8</entry> <entry>Un OR a nivel de bits con un NOT de la bitmap en memoria y la bitmap sobre la pantalla</entry></row>
      <row><entry>9</entry> <entry>Un NOT de la bitmap sobre la pantalla</entry></row>
    </tbody>
  </tgroup>
</informaltable>
</para>

<para>
PONMODOTORTUGA no tiene efecto si la tortuga actual no tiene forma de bitmap.
Es un error ejecutar PONMODOTORTUGA a una tortuga que tiene forma giratoria.
</para>

<para>
Usa <link linkend="command-setturtle">ACTIVA</link> para seleccionar una tortuga diferente.
</para>

<para>
Usa <link linkend="command-turtlemode">MODOTORTUGA</link> para obtener el modo de bitmap de la tortuga actual.
</para>

<para>
Usa <link linkend="command-bitmapturtle">PONFORMA</link> para mapear la forma de una tortuga a un bitmap en memoria.
</para>

</listitem>
</varlistentry>



<varlistentry><term>Ejemplo</term>
<listitem>
<programlisting><userinput>; Llena la pantalla con blanco
PONCOLORFONDO [255 255 255]
BORRAPANTALLA

; Dibuja un círculo y llenalo con rojo
BAJALAPIZ
CIRCULO 50
PONCOLORRELLENO [255 0 0]
RELLENA

; Copia el círculo rojo al Portapapeles
BAJALAPIZ
PONXY -50 -50
COPIAAREA 101 101

; Usa el modo de bitmap por defecto (una copia sin modificaciones)
PONFORMA

; Llena la pantalla con amarillo
PONCOLORFONDO [255 255 0]
; Observa que las esquinas blanca se muestran en el modo de bitmap por defecto

; Pon un modo de bitmap para hacer AND a nivel de bits con la imagen y el fondo.
PONMODOTORTUGA 3
; Observa que las esquinas blanca se han desaparecido</userinput>
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>

</variablelist>
</section>
