<section id="command-step">
<title>PASO</title>
<indexterm><primary>PASO</primary></indexterm>
<indexterm><primary>STEP</primary></indexterm>

<variablelist>

<varlistentry><term>Sinopsis</term>
<listitem>
<synopsis><command>PASO</command> <parameter>lista_de_contenidos</parameter>
<command>STEP</command> <parameter>lista_de_contenidos</parameter></synopsis>
</listitem>
</varlistentry>


<varlistentry><term>Descripción</term>
<listitem>
<para>
Marca los elementos nombrados para ejecución en modo PASO.
</para>

<para>
Cuando &PRODUCTNAME; ejecuta un procedimiento en modo PASO, te muestra cada línea de instrucción del cuerpo del procedimiento en un cuadro de diálogo antes de ejecutarla y espera hasta que te pulsaras el botón OK para continuar con una nueva línea.
Se trunca la línea de instrucción según los valores actuales de <link linkend="command-printwidthlimit">PRINTWIDTHLIMIT</link> y <link linkend="command-printdepthlimit">PRINTDEPTHLIMIT</link>.
</para>

<para>
Cuando una variable «cubre» a otra que está en modo PASO, &PRODUCTNAME; escribe un mensaje a tal efecto en la caja de historia de instrucciones.
Se cubre una variable cuando se crea una otra variable con <link linkend="command-local">LOCAL</link> o se ejecuta un procedimiento con un parámetro con el mismo nombre de la variable.
Se la llama cubierta porque no se puede conseguir el valor de la variable cubierta, solo el de la variable nueva (la que cubre).
Si la variable está cubierta por LOCAL, entonces se escribe la línea de instrucción que ha causado el cubrimiento después del mensaje.
Se trunca la línea de instrucción según los valores actuales de <link linkend="command-printwidthlimit">PRINTWIDTHLIMIT</link> y <link linkend="command-printdepthlimit">PRINTDEPTHLIMIT</link>.
</para>

<para>
PASO no tiene efecto sobre las listas de propiedades.
</para>

<para>
PASO no lanza un error si le pidas que marce un procedimiento, una variable o una lista de propiedades que no esté en el área de trabajo, pero esto no tiene ningún efecto.
PASO tampoco lanza un error si le pidas que marce una primitiva, pero esto tampoco tiene efecto.
</para>

<para>
Ve la sección titulada <link linkend="workspace-queries">Preguntas del área de trabajo</link> para una explicación del formato de <parameter>lista_de_contenidos</parameter>.
</para>

<para>
Puedes marcar todos los procedimientos y variables para ejecución en modo PASO con el <link linkend="commander-step">Botón Paso</link>.
</para>

</listitem>
</varlistentry>



<varlistentry><term>Ejemplo</term>
<listitem>
<programlisting><userinput>PARA MIPROGRAMA
  AVANZA        10
  GIRADERECHA   90
  AVANZA        20
  GIRAIZQUIERDA 90
FIN

PASO "MIPROGRAMA
MIPROGRAMA</userinput>
<replaceable>Cada línea de MIPROGRAMA espera OK para continuar con la siguiente línea.</replaceable>
<userinput>NOPASO "MIPROGRAMA
MIPROGRAMA</userinput>
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>


<varlistentry><term>Ve También</term>
<listitem><simplelist>
<member><link linkend="command-unstep">NOPASO</link></member>
</simplelist></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>
</section>
