<section id="command-label">
    <title>ROTULO</title>
<indexterm><primary>ROTULO</primary></indexterm>
<indexterm><primary>LABEL</primary></indexterm>

<variablelist>

<varlistentry><term>Sinopsis</term>
<listitem>
<synopsis><command>ROTULO</command> <parameter>texto</parameter>
<command>LABEL</command> <parameter>texto</parameter></synopsis>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>Descripción</term>
<listitem>
<para>
Escribe <parameter>texto</parameter> en la pantalla a la posición y rumbo actuales de la tortuga.
</para>

<para>
ROTULO puede escribir cualquier cosa de &GENERICNAME;: números, listas, palabras, o vectores.
Si <parameter>texto</parameter> es una lista, se escribe cualquier sub-lista delimitada por corchetes, pero la lista más exterior no se escribe entre corchetes.
Se trunca el texto según los valores actuales de <link linkend="command-printwidthlimit">PRINTWIDTHLIMIT</link> y <link linkend="command-printdepthlimit">PRINTDEPTHLIMIT</link>.
</para>

<para>
Se escribe el texto en el tipo de letra descrito por <link linkend="command-labelfont">TIPO</link>, que te puedas poner con <link linkend="command-setlabelfont">PONTIPO</link> o por el ítem de menú <link linkend="menu-set-labelfont">Configurar - Tipo de letra de rotulador</link>.
</para>

<para>
Se determina la posición del texto por la posición de la tortuga.
Más precisamente, la esquina de abajo a la izquierda del texto se coloca a la posición de la tortuga.
</para>

<para>
Se determina el ángulo del texto por el rumbo (dirección) de la tortuga.
No todos los tipos se pueden imprimir a ángulos arbitrarios, así que asegúrate usar tipos de formato de TrueType o OpenType si quieres imprimir texto a ángulos diferentes.
</para>

<para>
Se determina el color del texto por el valor de <link linkend="command-pencolor">COLORLAPIZ</link>, que puedas poner con <link linkend="command-setpencolor">PONCOLORLAPIZ</link>.
</para>

<para>
El tamaño (anchura y alteza) del cuadro delimitador del texto se puede determinar con <link linkend="command-labelsize">ROTULOTAM</link>.
</para>

<para>
Se puede usar ROTULO en modo <link linkend="command-perspective">PERSPECTIVA</link>, pero no se escribe el texto en el mismo plano que la tortuga aunque está en la posición correcta.
Por lo contrario, se escribe el texto donde está la tortuga sobre la pantalla (en dos dimensiones) y lo orienta según el rumbo de la tortuga (y no su cabeceo o balanceo).
</para>

<para>
Las cualidades del texto dependen del dispositivo (pantalla o impresora), del rumbo de la tortuga (dirección) y del tipo.
En otras palabras, a veces se puede dibujar el texto al rumbo de la tortuga y a veces no.
A veces no se imprimirá exactamente como aparece en pantalla.
</para>

<para>
Si quieres parpadear un mensaje por escribirlo en un color y luego escribir el mismo mensaje en el color del fondo, mejor que deshabilites el antialiasing espacial en TIPO, escogiendo un <parameter>Cualidad</parameter> de 3 cuando ejecutaras PONTIPO.
Sino, tendrás un esbozo ligero del mensaje que querías completamente borrar.
</para>

</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>Ejemplo</term>
<listitem>
<para>Rotular a los ejes del sistema de coordenadas Cartesianas:
<programlisting><userinput>TO EJE
  PONTIPO [[Courier New] -19 0 0 700 0 0 0 0 3 2 1 49]
  GIRADERECHA 90

  PONY   200
  ROTULO "+Y
  PONY   -200
  ROTULO "-Y
  PONY   0

  PONX   200
  ROTULO "+X
  PONX   -200
  ROTULO "-X
  PONX   0

  PONZ   200
  ROTULO "+Z
  PONZ   -200
  ROTULO "-Z
  PONZ   0

  GIRADERECHA 90
FIN

PERSPECTIVA
BORRAPANTALLA
ACTIVA -1 ; activa la posición del ojo
POSICIONATE [600 600 800]
ACTIVA 0
EJE</userinput>
</programlisting>
</para>

<para>Parpadear un mensaje:
<programlisting><userinput>TO PARPADEAR :mensaje
  ; Cualidad=3 para deshabilitar antialiasing
  PONTIPO [[Arial] -19 0 0 700 0 0 0 0 3 2 3 49]
  LAPIZNORMAL
  ROTULO :mensaje
  ESPERA 180
  GOMA
  ROTULO :mensaje
  LAPIZNORMAL
FIN

TO CONTARBROMA
  PARPADEAR [Le dice la profesora a Jaimito:]
  PARPADEAR [Jaimito, dime las formas verbales del verbo nadar.]
  PARPADEAR [Y Jaimito dice gritando:]
  PARPADEAR [- YO NADO, TÚ NADAS...]
  PARPADEAR [Y la profesora le dice:]
  PARPADEAR [- Más bajito, Jaimito.]
  PARPADEAR [Y Jaimito contesta:]
  PARPADEAR [- Yo buceo, tú buceas...]
  PARPADEAR [¡ja, ja, ja!]
FIN</userinput>
</programlisting>
</para>

</listitem>
</varlistentry>


</variablelist>
</section>
