<section id="command-keyboardon">
    <title>HABILITATECLADO</title>
<indexterm><primary>HABILITATECLADO</primary></indexterm>
<indexterm><primary>KEYBOARDON</primary></indexterm>

<variablelist>

<varlistentry><term>Sinopsis</term>
<listitem>
<synopsis><command>HABILITATECLADO</command> <parameter>tecla_pulsada</parameter>
(<command>HABILITATECLADO</command> <parameter>tecla_pulsada</parameter> <parameter>tecla_liberada</parameter>)
<command>KEYBOARDON</command> <parameter>tecla_pulsada</parameter>
(<command>KEYBOARDON</command> <parameter>tecla_pulsada</parameter> <parameter>tecla_liberada</parameter>)</synopsis>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>Descripción</term>
<listitem>

<para>
Empieza a capturar los eventos del teclado, enviándolos al <parameter>tecla_pulada</parameter> y <parameter>tecla_librada</parameter>.
Cuando se pulsa una tecla, se ejecuta <parameter>tecla_pulsada</parameter>.
Cuando se libra una tecla, se ejecuta <parameter>tecla_librada</parameter>.
Para obtener el carácter afectado, ejecutas a <link linkend="command-keyboardvalue">LEETECLA</link> desde <parameter>tecla_pulsada</parameter> o <parameter>tecla_librada</parameter>.
</para>

<para>
<parameter>tecla_pulsada</parameter> y <parameter>tecla_librada</parameter> puede ser o una palabra que es el nombre de un procedimiento o una lista de instrucciones.
</para>

<para>
Nota que la «Pantalla» debe tener foco (no la Caja de Entrada del Centro de Comandos) para capturar los eventos del teclado.
Puedes lograr esto si ejecutaras <userinput>PONFOCO [&PRODUCTNAME;]</userinput> después de ejecutar HABILITATECLADO.
</para>

<para>
&PRODUCTNAME; siempre ejecuta <parameter>tecla_pulsada</parameter> y <parameter>tecla_librada</parameter> en modo <link linkend="command-noyield">EXCLUSIVO</link>.
</para>

<para>
Para razones históricos, un distinto conjunto de teclas son capturadas cuando HABILITATECLADO es dado un solo argumento y cuando es dado <parameter>tecla_pulsada</parameter> y <parameter>tecla_liberada</parameter>.
Cuando solo un <parameter>tecla_pulsada</parameter> argumento es dado, las teclas son capturadas como caracteres y no eventos de pulsada de rigor.
Eso quiere decir que <keycap>a</keycap> minúscula tiene un valor distinto que <keycap>A</keycap> mayúscula, aunque se presionan la misma tecla.
A causa de esto, un programa que solo busca <userinput>ASCII "a</userinput> no funciona cuando el <keycap>Bloq Mayús</keycap> es en efecto.
Esto también quiere decir que cuando solo le dieres <parameter>tecla_pulsada</parameter> a HABILITATECLADO, ignora a los pulsaciones de teclas que no se representan con caracteres textuales.
Esto incluye ignorar a las teclas de dirección, las de función, las de Mayús, las de Ctrl, y otras.
</para>

<para>
Por otro lado, cuando HABILITATECLADO tiene dos argumentos, <parameter>tecla_pulsada</parameter> y <parameter>tecla_liberada</parameter>, captura casi todos los eventos del teclado, incluido eventos por las teclas de dirección, las de función, las de Mayús, y las de Ctrl.
Adicionalmente, cada presión de tecla genera una ejecución diferente de <parameter>tecla_pulsada</parameter>.
Por lo tanto, un <keycap>A</keycap> mayúscula puede generar los eventos del teclado siguiente: la tecla <keycap>Mayús</keycap> presionada, seguido por la tecla <keycap>A</keycap> presionada, seguido por la tecla <keycap>A</keycap> liberada, seguido por la tecla <keycap>Mayús</keycap> liberada.
</para>

</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>Ejemplo</term>
<listitem>

<para>
Usando HABILITATECLADO con un solo argumento para escribir caracteres en cuanto están presionados:
<programlisting><userinput>HABILITATECLADO [ESCRIBE CAR LEETECLA]
PANTALLAGRAFICA
PONFOCO [&PRODUCTNAME;]</userinput>

<replaceable>Presiona la tecla «A» del teclado</replaceable>
a
<replaceable>Presiona la tecla «B» del teclado</replaceable>
b

<userinput>PANTALLAPARTIDA
INHABILITATECLADO</userinput>
</programlisting>
</para>

<para>
Usando HABILITATECLADO con dos argumentos para hacer cosas solo cuando teclas están presionadas:
<programlisting><userinput>PARA TECLAPRESIONADA
  SI LEETECLA = ASCII "O [ OCULTATORTUGA ]
  SI LEETECLA = ASCII "F [ SI COLORFONDO &lt;> 1 [PONCOLORFONDO 1] ]
FIN

PARA TECLALIBERADA
  SI LEETECLA = ASCII "O [ MUESTRATORTUGA  ]
  SI LEETECLA = ASCII "F [ PONCOLORFONDO 7 ]
FIN

(HABILITATECLADO [TECLAPRESIONADA] [TECLALIBERADA])
PANTALLAGRAFICA</userinput>

<replaceable>Mientras presionas la tecla «O», se oculta la tortuga.
Mientras presionas la tecla «F», se pinta la pantalla en color azul.</replaceable>

<userinput>PANTALLAPARTIDA
INHABILITATECLADO</userinput>
</programlisting>
</para>

</listitem>
</varlistentry>

</variablelist>
</section>
