<section id="command-setlabelfont">
<title>PONTIPO</title>
<indexterm><primary>PONTIPO</primary></indexterm>
<indexterm><primary>SETLABELFONT</primary></indexterm>

<variablelist>

<varlistentry><term>Sinopsis</term>
<listitem>
<synopsis><command>PONTIPO</command> <parameter>tipo_de_letra</parameter>
<command>SETLABELFONT</command> <parameter>tipo_de_letra</parameter></synopsis>
</listitem>
</varlistentry>


<varlistentry><term>Descripción</term>
<listitem>
<para>
Pone el tipo de letra que usa el comando <link linkend="command-label">ROTULO</link>.
</para>

<para>
El argumento es una lista con una estructura que describe completamente un tipo de letra.
Los tipos disponibles dependen de tu sistema operativo.
&PRODUCTNAME; tiene dos formas de especificar el tipo deseado.
Una es de ejecutar PONTIPO en tus programas.
La otra, por uso interactivo, es de usar <link linkend="menu-set-labelfont">Configurar - Tipo de letra de rotulador</link> del menú principal.
La manera más facíle de construir <parameter>tipo_de_letra</parameter> es de poner el tipo deseado usando el menú y después capturar los atributos del tipo usando <link linkend="command-labelfont">TIPO</link>.
</para>

<para>
El argumento <parameter>tipo_de_letra</parameter> debe ser una lista de la forma: <userinput>[[NombreDeFamilia] Altura Anchura Orientación Peso Itálica Subrayado Tachada ConjuntoDeCaracteres PrecisiónDeSalida PrecisiónDeRecorte Cualidad InclinaciónyFamilia]</userinput>.
El significado de cada elemento de la lista se da en la tabla siguiente:

<informaltable frame='all'>
  <tgroup cols='2'>
    <thead>
      <row>
        <entry>Elemento</entry>
        <entry>Significado</entry>
      </row>
    </thead>
    <tbody>
      <row>
        <entry>NombreDeFamilia</entry>
        <entry>Una palabra (o lista de palabras) que forma el nombre de la familia del tipo.</entry>
      </row>
      <row>
        <entry>Altura</entry>
        <entry>Un entero que especifica la altura del tipo en unidades lógicas.
               Si este valor es mayor que cero, especifica la altura de la celda del tipo.
               Si es menor que cero, especifica la altura del carácter del tipo.</entry>
      </row>
      <row>
        <entry>Anchura</entry>
        <entry>Un entero que especifica la anchura del tipo en unidades lógicas.</entry>
      </row>
      <row>
        <entry>Orientación</entry>
        <entry>Un entero que especifica la orientación del tipo, en grados.</entry>
      </row>
      <row>
        <entry>Peso</entry>
        <entry>Un entero que especifica el peso del tipo.
               Tiene un rango entre 0 y 900 con incrementos de 100.
               Un valor de 0 significa que se usa el peso por defecto del tipo.</entry>
      </row>
      <row>
        <entry>Itálica</entry>
        <entry>Un entero que, si no es cero, especifica que el tipo es cursiva.</entry>
      </row>
      <row>
        <entry>Subrayado</entry>
        <entry>Un entero que, si no es cero, especifica que el tipo es subrayado.</entry>
      </row>
      <row>
        <entry>Tachada</entry>
        <entry>Un entero que, si no es cero, especifica que el tipo es tachada.</entry>
      </row>
      <row>
        <entry>ConjuntoDeCaracteres</entry>
        <entry>Un entero que especifica un conjunto de caracteres del tipo.</entry>
      </row>
      <row>
        <entry>PrecisiónDeSalida</entry>
        <entry>Un entero que especifica la precisión de salida.
               La precisión de salida define cuánto debe aproximarse la salida a los valores de altura, anchura, orientación, escape, espaciado y tipo de fuente requeridos.</entry>
      </row>
      <row>
        <entry>PrecisiónDeRecorte</entry>
        <entry>Un entero que especifica la precisión de recorte.
               La precisión de recorte define cómo recortar los caracteres que están parcialmente fuera de la región de recorte.</entry>
      </row>
      <row>
        <entry>Cualidad</entry>
        <entry>Un entero que especifica la calidad de salida.
               La calidad de salida define con cuanto cuidado el GDI debe intentar hacer coincidir los atributos de tipos lógicos con el tipo físico actual.
               0 especifica la cualidad por defecto (definido por la configuración del sistema operativo).
               1 especifica que apariencia del tipo es menos importante que cuando se usa el valor 2.
               2 especifica que la calidad de los caracteres del tipo es más importante que la exactitud de aproximación de los atributos del tipo.
               3 especifica que no hay antialiasing.
               4 especifica que si hay antialiasing.</entry>
      </row>
      <row>
        <entry>InclinaciónyFamilia</entry>
        <entry>Un entero que especifica el tipo de paso y familia.</entry>
      </row>
    </tbody>
  </tgroup>
</informaltable>
</para>

<para>
Si escoges una familia de tipo que no es disponible en el sistema operativo, entonces PONTIPO escribe todas las familias de tipo que son disponibles en el sistema operativo.
</para>

<para>
Si quieres parpadear un mensaje por escribirlo en un color y luego escribir el mismo mensaje en el color del fondo, mejor que deshabilites el antialiasing espacial en TIPO, escogiendo un <parameter>Cualidad</parameter> de 3 cuando ejecutaras PONTIPO.
Sino, tendrás un esbozo ligero del mensaje que querías completamente borrar.
</para>

</listitem>
</varlistentry>


<varlistentry><term>Ejemplo</term>
<listitem>
<programlisting><userinput>PONTIPO [[Times New Roman] -24 0 0 400 0 0 0 0 3 2 1 18]
ROTULO "Hola</userinput>
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>


<varlistentry><term>Ve También</term>
<listitem><simplelist>
<member><link linkend="command-fontfacenames">TIPOSDELETRA</link></member>
</simplelist></listitem>
</varlistentry>


</variablelist>
</section>
