<chapter id="commander">
  <title>El Centro de Comandos</title>

  <para>El Centro de Comandos es donde desarrollarás tu sesión de &PRODUCTNAME;.
  Tiene la caja de entrada, que es el medio donde instruyes a &PRODUCTNAME; sobre lo que quieres hacer.
  Tiene la caja de historia, que es donde &PRODUCTNAME; te comunica a ti, mostrando salida y mensajes de error.
  El Centro de Comandos también tiene botones que te dan acceso rápido a las maneras importantes de controlar tu entorno de &GENERICNAME;.</para>


  <section id="commander-input">
    <title>La Caja de Entrada</title>
    <para>La Caja de Entrada está ligada a la <link linkend="commander-history">Caja de Historia</link> y el botón Ejecutar.
    En ella puedes teclear instrucciones y hacer que &GENERICNAME; las ejecuta.
    Para ello pulsa la tecla <keycap>Intro</keycap> o el Botón ejecutar.
    Usando las teclas de flecha Arriba/Abajo saltarás automáticamente a la Caja de Historia.</para>

    <para>Dispone también de <link linkend="editor-context-help">Ayuda Sensible al Contexto</link> y <link linkend="editor-clipboard">Editando con el Portapapeles</link>.</para>

  </section>

  <section id="commander-history">
    <title>La Caja de Historia</title>
    <para>En la Caja de Historia aparece todo lo que escribe en la Caja de Entrada.
    Puede ejecutar otra vez una línea de instrucciones mediante doble clic en la misma; también puedes utilizar las teclas de flecha para situarse en la línea y luego pulsar la tecla <keycap>Intro</keycap>.
    Si la línea deseada permanece oculta, usa la barra de desplazamiento para deslizarla en vista.
    Una vez que haya pulsado con el ratón en una línea, se copiará automáticamente en la Caja de Entrada.</para>

    <para>Dispone también de <link linkend="editor-context-help">Ayuda Sensible al Contexto</link>.</para>
  </section>

  <section id="commander-execute">
    <title>Botón Ejecutar</title>
    <para>El botón Ejecutar ejecuta las instrucciones en la <link linkend="commander-input">Caja de Entrada</link>.
    Es igual que si pulsaras la tecla <keycap>Intro</keycap>, excepto que puedes usarlo para interrumpir &GENERICNAME; cuando está ocupado ejecutando otras instrucciones.</para>
  </section>

  <section id="commander-status">
    <title>Botón de Estado</title>
    <para>Este botón abre una ventana con el contenido de lo qué &PRODUCTNAME; está haciendo.
    Pulsa el botón de nuevo para cerrar la ventana.</para>
      
    <para>Veas también los comandos <link linkend="command-status">ESTADO</link> y <link linkend="command-nostatus">QUITAESTADO</link>.</para>
  </section>

  <section id="commander-trace">
    <title>Botón Trazar</title>
    <para>Este botón marca todos los procedimientos para ser ejecutado en modo trazar.
    Así, se escribe en la Caja de Historia las instrucciones que se están ejecutando para facilitar la depuración de errores.
    Pulsa el botón de nuevo para desactivar Trazar.
    Puedes pulsar el botón mientras &PRODUCTNAME; está ejecutando instrucciones para ver lo que está haciendo.
    El botón Trazar hace su trabajo independientemente de que la primitiva TRAZA está trazando.</para>

    <para>Veas también los comandos <link linkend="command-trace">TRAZA</link> y <link linkend="command-untrace">NOTRAZA</link>.</para>
  </section>


  <section id="commander-halt">
    <title>Botón Alto</title>
    <para>Este botón detiene &PRODUCTNAME; de ejecutar más instrucciones.
    Funcione por lanzar un error «Parando...».
    Pulsando este botón deja que &PRODUCTNAME; espera tu próxima instrucción, siempre y cuando el error «Parando...» no está atrapado.</para>

    <para>El botón Alto está deshabilitado cuando &PRODUCTNAME; no está ejecutando instrucciones.</para>

    <para>Veas también el comando <link linkend="command-halt">HALT</link>.</para>
  </section>


  <section id="commander-reset">
    <title>Botón Reiniciar</title>
    <para>El botón Reiniciar es semejante al comando <link linkend="command-clearscreen">BORRAPANTALLA</link>; borra el área de dibujo y manda la tortuga al centro.</para>
  </section>


  <section id="commander-step">
    <title>Botón Paso</title>
    <para>Este botón marca todos los procedimientos para ser ejecutado en modo paso.
    Así, se ejecuta el programa paso a paso, de instrucción en instrucción.
    Pulsa el botón de nuevo para desactivarlo.
    Puedes pulsar el botón mientras &PRODUCTNAME; está ejecutando instrucciones para ver lo que está haciendo.
    Trabaja independientemente de que se ejecute la primitiva PASO.</para>

    <para>Veas también los comandos <link linkend="command-step">PASO</link> y <link linkend="command-unstep">NOPASO</link>.</para>
  </section>


  <section id="commander-pause">
    <title>Botón Pausa</title>
    <para>Detiene &PRODUCTNAME; para que puedas examinar variables, hacer cambios, u otra tarea.
    Una vez pulsado el botón Pausa, &PRODUCTNAME; mostrará en qué procedimiento se produjo la pausa.
    Para continuar hay que presionar el botón Cancelar o escribir el comando <link linkend="command-continue">SIGUE</link> en una ventana de diálogo y pulsar OK.
    Puede utilizar también el comando <link linkend="command-pause">PAUSA</link> dentro del código para que actúe como un «Punto del Ruptura».</para>

    <para>El botón Pausa está deshabilitado cuando &PRODUCTNAME; no está ejecutando instrucciones.</para>
  </section>

  <section id="commander-edall">
    <title>Botón EdTodo</title>
    <para>Abre en el <link linkend="editor">Editor</link> todo lo contenido del área de trabajo (todos los procedimientos, nombres, y listas de propriedades que no son tapados).
    Hace lo mismo que ejecutando el comando <link linkend="command-edall">EDTODO</link>.
    </para>
  </section>

</chapter>
