<section id="command-for">
    <title>DESDE</title>
<indexterm><primary>DESDE</primary></indexterm>
<indexterm><primary>FOR</primary></indexterm>

<variablelist>

<varlistentry><term>Sinopsis</term>
<listitem>
<synopsis><command>DESDE</command> <parameter>lista_de_control</parameter> <parameter>lista_de_instrucciones</parameter>
<command>FOR</command> <parameter>lista_de_control</parameter> <parameter>lista_de_instrucciones</parameter></synopsis>
</listitem>
</varlistentry>


<varlistentry><term>Descripción</term>
<listitem>
<para>
DESDE es una herramienta flexible para la iteración.
</para>

<para>
El argumento <parameter>lista_de_control</parameter> controla como ocurre la iteración.
Debe ser una lista con tres o cuatro miembros.
En orden, son:

<orderedlist>

<listitem>
<para>
Una palabra que se usa como el nombre del «variable de control».
Esta variable es local al procedimiento.
</para>
</listitem>

<listitem>
<para>
Una palabra o lista que se evalúa para obtener el valor inicial de la variable.
</para>
</listitem>

<listitem>
<para>
Una palabra o lista que se evalúa para obtener un número, el valor límite de la variable.
</para>
</listitem>

<listitem>
<para>
Una palabra o lista opcional que se evalúa para obtener el tamaño del incremento.
Si falta el cuarto miembro tendrá el valor 1 o –1, dependiendo de si el valor límite sea mayor o menor que el valor inicial.
</para>
</listitem>
</orderedlist>
</para>

<para>
El argumento <parameter>lista_de_instrucciones</parameter> contiene las instrucciones que DESDE ejecuta en cada iteración.
</para>

<para>
El efecto de DESDE es que se ejecuta repetidamente las instrucciones contenidas en <parameter>lista_de_instrucciones</parameter>, y asigna un nuevo valor a la variable de control en cada iteración.
Primero asigna el valor inicial a la variable de control y compara ese valor al valor límite.
La ejecución termina cuando el signo de (actual - límite) es lo mismo que el signo del tamaño de incremento.
En otro caso, se ejecutan las instrucciones contenidas en <parameter>lista_de_instrucciones</parameter>, se incrementa la variable de control por el valor del incremento y se vuelve a la comparación.
</para>

<para>
Si no hay un tamaño de incremento, entonces se ejecuta <parameter>lista_de_instrucciones</parameter> al menos una vez.
Con un tamaño de incremento explicito, se puede conseguir que DESDE nunca ejecutara <parameter>lista_de_instrucciones</parameter> (por ejemplo, <userinput>DESDE [i 1 0 1] [<replaceable>...</replaceable>]</userinput>).
</para>

<para>
En muchos casos, puedes reescribir una instrucción DESDE en términos de <link linkend="command-repeat">REPITE</link> y <link linkend="command-repcount">CUENTAREPITE</link>.
</para>

</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>Ejemplo</term>
<listitem>
<programlisting><userinput>DESDE [i 2 7 1.5] [ESCRIBE :i]</userinput>
2
3.5
5
6.5
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>

</variablelist>
</section>
