<chapter id="editor">
  <title>Editor</title>
  <indexterm><primary>Editor</primary></indexterm>

  <para>Cuando termina el Editor, &PRODUCTNAME; carga las definiciones y modifica el área de trabajo.
  Soporta múltiples sesiones de Editor.
  Pero hay que llevar cuidado de no tener el mismo procedimiento en distintas sesiones de Editor.
  El último Editor que termina gana, guardando las definiciones que contiene.
  También tengas en cuenta que si anulas procedimientos, listas de propiedades, o nombres, se borrarán (veas <link linkend="command-erase">BORRA</link>) del área de trabajo y cuando se ejecute Guardar y Salir.</para>

  <section id="editor-menu">
    <title>Menú Editor</title>

    <section id="editor-menu-file">
      <title>Menú Archivo</title>

      <section id="editor-menu-file-saveandexit">
        <title>Archivo - Guardar y Salir</title>
        <para>Sale del Editor y guarda el contenido en el área de trabajo.
        Cuando termina el Editor, &GENERICNAME; carga las definiciones editadas y modifica el área de trabajo.
        &PRODUCTNAME; soporta múltiples sesiones de Editor, pero cuida de no tener un procedimiento en más de un editor.
        Cuando termina el último Editor guarda la última definición.
        También date cuenta de que si, cuando estaba en el Editor, anulas procedimientos, propiedades, listas o nombres se borrarán <link linkend="command-erase">BORRA</link>) del área de trabajo cuando terminas y guardas el editor.
        Veas también <link linkend="editor-errors">Edición de errores</link>.
        </para>
      </section>

      <section id="editor-menu-file-savetoworkspace">
        <title>Archivo - Guardar en área de trabajo</title>
        <para>Guarda el contenido del Editor al área de trabajo.
        Esta opción sólo es disponible en <link linkend="commandline-e">modo experto</link>.
        </para>
      </section>

      <section id="editor-menu-file-print">
        <title>Archivo - Imprimir...</title>
        <para>Imprime el contenido del Editor.</para>
      </section>

      <section id="editor-menu-file-exit">
        <title>Archivo - Salir</title>
        <para>Sale del Editor y te pregunta si desearas guardar los cambios en el área de trabajo.
        Elijes esta opción (y responde «No» a la pregunta) si quieres descartar tus cambios.</para>
      </section>

    </section>

    <section id="editor-menu-edit">
      <title>Menú Edit</title>

      <section id="editor-menu-edit-undo">
        <title>Edit - Deshacer</title>
        <para>Borra la última operación del Editor.</para>
      </section>

      <section id="editor-menu-edit-redo">
        <title>Edit - Rehacer</title>
        <para>Revierte la última operación de deshacer.</para>
      </section>

      <section id="editor-menu-edit-cut">
        <title>Edit - Cortar</title>
        <para>Corta y guarda el texto seleccionado en el Portapapeles.
        Veas también <link linkend="editor-clipboard">Editando con el Portapapeles</link>.</para>
      </section>

      <section id="editor-menu-edit-copy">
        <title>Edit - Copiar</title>
        <para>Copia el texto seleccionado al Portapapeles.
        Veas también <link linkend="editor-clipboard">Editando con el Portapapeles</link>.</para>
      </section>

      <section id="editor-menu-edit-paste">
        <title>Edit - Pegar</title>
        <para>Pega el texto del Portapapeles en la posición actual del cursor.
        Veas también <link linkend="editor-clipboard">Editando con el Portapapeles</link>.</para>
      </section>

      <section id="editor-menu-edit-delete">
        <title>Edit - Borrar</title>
        <para>Borra el texto seleccionado.</para>
      </section>

      <section id="editor-menu-edit-clearall">
        <title>Edit - Borrar todo</title>
        <para>Borra todo el texto.</para>
      </section>

      <section id="editor-menu-edit-selectall">
        <title>Edit - Seleccionar Todo</title>
        <para>Selecciona todo el texto del editor.</para>
      </section>

    </section>

    <section id="editor-menu-search">
      <title>Menú Buscar</title>

      <section id="editor-menu-search-find">
        <title>Buscar - Encontrar</title>
        <para>Muestra un cuadro de diálogo que te permite buscar texto específico en el editor.</para>
      </section>

      <section id="editor-menu-search-replace">
        <title>Buscar - Reemplazar</title>
        <para>Muestra un cuadro de diálogo que te permite buscar texto específico en el editor y reemplazarlo con otro texto.</para>
      </section>

      <section id="editor-menu-search-next">
        <title>Buscar - Siguiente</title>
        <para>Repite la previa operación de Buscar - Encontrar.</para>
      </section>

    </section>


    <section id="editor-menu-set">
      <title>Menú Configurar</title>

      <section id="editor-menu-set-font">
        <title>Configurar - Tipo de letra</title>
        <para>Puedes cambiar la fuente del Editor en esta opción, seleccionando la fuente deseada.
        La nueva fuente afecta al Editor entero, no solo al texto seleccionado.
        La fuente escogida quedará seleccionada igualmente después de reiniciar &PRODUCTNAME;.</para>
      </section>

    </section>

    <section id="editor-menu-test">
      <title>Menú Probar</title>

      <section id="editor-menu-testbang">
        <title>Ejecutar Seleción</title>
        <para>Puedes probar tu código seleccionando una parte del mismo y pulsando en Ejecutar seleción en el Menú Probar.
        Cada línea será ejecutada.
        Tengas esto presente: si selecciona código con variables que se deben definir en la selección o que ya están definidas en la memoria de trabajo.
        Usar esta opción es como si teclearas en el Centro de Comandos.</para>
      </section>

    </section>


    <section id="editor-menu-help">
      <title>Menú Ayudar</title>

      <section id="editor-menu-help-index">
        <title>Ayudar - Indice</title>
        <para>Abre el manual de &PRODUCTNAME; al índice.
        Veas también <link linkend="editor-context-help">Ayuda Sensible al Contexto</link>.</para>
      </section>

      <section id="editor-menu-help-editor">
        <title>Ayudar - Editor</title>
        <para>Abre el manual de &PRODUCTNAME; al tema del editor.
        Veas también <link linkend="editor-context-help">Ayuda Sensible al Contexto</link>.</para>
      </section>

      <section id="editor-menu-help-topicsearch">
        <title>Ayudar - Búsqueda por tema</title>
        <para>Abre el manual de &PRODUCTNAME; al tema seleccionado.
        Veas también <link linkend="editor-context-help">Ayuda Sensible al Contexto</link>.</para>
      </section>

    </section>

  </section>

  <section id="editor-errors">
    <title>Edición de errores</title>

    <para>Si se produce un error cuando &GENERICNAME; «carga» el contenido de tu Editor, le ofrece volver a entrar en el Editor.
    Esta situación normalmente ocurre cuando se espera una continuación a «~» o se espera «]».
    Cuando el Editor recarga, el cursor se sitúa tras la última definición correcta.
    Cuando ocurre esto, chequea el Centro de Comandos por una pista del problema.</para>

  </section>

  <section id="editor-clipboard">
    <title>Editando con el Portapapeles</title>
    <para>El Editor de &GENERICNAME; soporta el Portapapeles.
    El Portapapeles es una aplicación donde Windows guarda los datos para las operaciones de cortar y pegar.
    Esto significa que si cortas texto de una aplicación, tal como Notepad, lo puedes pegar en el Editor de &GENERICNAME; (a la inversa, también).
    Igualmente el manual soporta el Portapapeles.
    Esto significa que puede copiar ejemplos de este documento directamente al Editor (veas <link linkend="command-help">AYUDA</link>).</para>

    <para>La <link linkend="commander-input">Caja de Entrada</link> también soporta el Portapapeles.
    Sólo soporta una línea de texto entre la Caja de Entrada y el Portapapeles.
    Para ejecutar la acción deseada, puedes usar el menú emergente o las teclas de acceso rápido (<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>X</keycap></keycombo> Cortar, <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>C</keycap></keycombo> Copiar, <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>V</keycap></keycombo> Pegar).</para>

    <para>La <link linkend="commander-history">Caja de Historia</link> del Centro de Comandos también soporta el Portapapeles.
    Esto significa que puedes copiar el código en el Portapapeles y pegarlo en el Editor; así como copiar el texto generado por el programa y pegarlo en otra aplicación.</para>
  </section>

  <section id="editor-context-help">
    <title>Ayuda Sensible al Contexto</title>
    <para>El <link linkend="editor">Editor</link>, la <link linkend="commander-input">Caja de Entrada</link> y la <link linkend="commander-history">Caja de Historia</link> disponen de Ayuda Sensible al Contexto.
    Si seleccionas por ejemplo, la palabra «AVANZA», tecleas <keycap>F1</keycap> o haz clic derecho y seleccionas <guimenuitem>Búsqueda por Tema</guimenuitem>, entonces &PRODUCTNAME; buscará la tema de «AVANZA» en el manual.</para>
  </section>

</chapter>
