This is a brief overview of the style of the Spanish FMSLogo manual.

Most of the style violations are checked by check-manual.pl, which is runnable
with "make test".  This should be run before any change to the manual is
committed.

This document describes the style guidelines that are not checked
programmatically.

1) The voice is primarily formal and authoritative (to give confidence).
   Where techinical accuracy is not compromised, it is also friendly and
   encouraging, as if talking to a friend.
   It is never condescending or insulting.
   The use of "tu" is preferred to "el programador" or "el usario".
   The use of "tu" is also an acceptable way to use the active voice.
   The manual uses a masculine "tu" form.

2) Quotations are always given according to the RAE « ».

3) The documentation is generally in the present tense, not future tense.
   For example "COMMAND hace X", not "COMMAND hará X".

4) Punctuation falls outside the quotation to clarify what's really intended
   to be quoted.  For example: SHOW 123 prints «123».

5) When giving examples, the explanation should be given outside the code
   sample, as an introductory sentence (as opposed to inside the code
   sample as a comment).
   Ideally this would be enforced by check-manual.pl.

6) Because the procedure documentation is a declarative statement of truth for
   all time, use SER instead of ESTAR when referring to the state of inputs.
   For example: "Si el argumento es una palabra", not "Si el argumento está
   una palabra".

7) The following terms should always be translated in the same way

   The Commander              - El Centro de Comandos
   The (Commander) Input Box  - La Caja de Entrada (del Centro de Comandos)
   The Commander History Box  - La Caja de Historia de instrucciones
   The Screen Window          - La Pantalla
   the command line           - la línea de comandos
   active area                - área activa
   array                      - vector
   command                    - comando
   predicate                  - predicado
   template                   - plantilla
   explicit-slot template     - una plantilla de ranuras numeradas
   named-slot templates       - una plantilla de ranuras nombradas
   named-procedure templates  - una plantilla de procedimiento nombrado
   instruction list           - una lista de instrucciones
   item                       - elemento
   input (n)                  - argumento
   output (n)                 - devuelto
   throw an error             - lanza un error
   throws a bad input error   - lanza un error de mala entrada
   drawing surface            - área de dibujo
   turtle graphics            - gráficas tortuga
   workspace                  - área de trabajo
   an infix operator          - un operador infijo
   a double-quote (")         - una comilla inglesa (")
   a backtick (`)             - una comilla invertida
   a backslash (\)            - una barra inversa (\)
   a tilda (~)                - una tilde de la eñe
   the current write stream   - el flujo de escritura actual
   the current read stream    - el flujo de lectura actual
   a file                     - un archivo
   true color                 - color real
   color-by-index             - color indexado
   a color name               - un nombre de color
   a color vector             - un vector de color
   a propery list             - una lista de propiedades
   bury (buried)              - tapar (tapado)
   unbury                     - destapar
   erase                      - borrar
   a contents list            - una lista de contenidos
   logolib                    - la bibioteca (de logo)
   toplevel                   - el alto nivel interactivo
   unbound                    - desligado
   tag                        - etiqueta
   macro                      - una macro

8) The following terms are generally translated the same way

   clockwise                  - en sentido horario
   counter-clockwise          - en sentido antihorario
   upper left corner          - la esquina de arriba a la izquierda
   lower right corner         - la esquina de abajo a la derecha
   less than or equal to      - menor o igual que
   greater than or equal to   - major o igual que
   anti-aliasing              - antialiasing
   a font                     - un tipo (de letras)
   a callback                 - un retrollamada
   splicing (lists)           - el empalme (empalmar)
   the dialog box             - el cuadro de diálog
